\chapter*{Remerciements}

Tout d'abord, j'aimerais remercier les personnes qui ont accept\'e de faire partie de mon jury de th\`ese : Julien Mairal, Jean-Philippe Vert,
Gunnar Carlsson (tous trois ayant de plus rapport\'e ce manuscrit), Ulrich Bauer, Marc Schoenauer et Xavier Goaoc. Merci aussi
\`a Tamy Boubekeur pour m'avoir aid\'e \`a organiser la soutenance dans les locaux de Telecom Paris Tech. Ce travail a \'et\'e financ\'e
sur la bourse ERC Gudhi (ERC-2013-ADG-339025), obtenue par Jean-Daniel Boissonnat, que je remercie \'egalement.
 
 
Bien \'evidemment, la synth\`ese de ces trois ann\'ees de travail au sein de l'\'equipe Geometrica/DataShape (/Tagada?),
pr\'esent\'ee dans ce document, est moins le fruit d'un travail solitaire que de nombreuses collaborations.
A ce titre, je souhaite manifester ma gratitude, pour nos discussions toujours enrichissantes,
envers mes coauteurs Maks Ovsjanikov, Bertrand Michel, Marco Cuturi, Ulrich Bauer 
et tout particuli\`erement mon directeur de th\`ese Steve Oudot, dont la disponibilit\'e, la patience, la rigueur 
et les regards profonds (m\^eme lors d'un footing) sur nos sujets d'\'etudes ont \'et\'e des facteurs d\'eterminants pour 
l'\'epanouissement de ces trois ann\'ees de travail, et, \`a titre plus personnel, pour le plaisir que j'ai eu \`a travailler
pendant ces trois ann\'ees \`a Inria.

Ce plaisir est redevable aussi aux membres pass\'es et pr\'esents de l'\'equipe (ainsi que des \'equipes adjacentes).
Je remercie Micka\"el, Thomas, Am\'elie, Alice et Etienne, qui m'ont chaleureusement accueilli, Eddie, avec qui j'ai partag\'e mon bureau pendant ces trois
ann\'ees, ainsi que les doctorants actuels Dorian, J\'er\'emy, Claire, Nicolas, Th\'eo, Vincent et Rapha\"el, avec qui j'ai pass\'e de 
tr\`es bons moments au dedans et en dehors du labo, et pour qui je souhaite le meilleur pour les ann\'ees de recherche \`a venir. 
Merci aussi \`a Marc et Fred, et aux postdocs qui se sont succ\'ed\'es pendant ces trois ans, \`a savoir H\'el\`ene, Cl\'ement, Ilaria, Pawel et Miro,
pour avoir contribu\'e \`a cette ambiance amicale au travers de nombreuses discussions. Enfin, 
pour leur soutien administratif exemplaire, merci \`a Christine et St\'ephanie. 

Les deux mois que j'ai pass\'es \`a Munich dans le groupe G\'eom\'etrie et Visualisation ont \'et\'e tr\`es enrichissants. Merci \`a Ulrich Bauer pour avoir
permis d'organiser ce s\'ejour, ainsi qu'aux doctorants du groupe pour le chaleureux accueil et les fr\'equentes s\'eances de bloc.    

En dehors du labo, mes amis proches et ma famille ont largement contribu\'e \`a la qualit\'e de ces trois ann\'ees. 
Je souhaite remercier Mathieu, Hugo (Cayla), Hugo (Magaldi), Pauline et Laure, ainsi que tous mes amis parisiens, 
pour tous les joyeux moments pass\'es ensemble qui ont beaucoup compt\'e pour moi.
De m\^eme, mes fr\'equents retours \`a Toulouse ont \`a chaque fois \'et\'e grandement revitalisants gr\^ace \`a Romain, Pierre, Cl\'ement 
et tous mes amis toulousains de longue date, dont l'amiti\'e m'est tr\`es ch\`ere. Merci aussi \`a mes fantastiques colocs Charlotte et Sophie
pour tous nos repas et soir\'ees r\'eginaburgiennes que j'ai beaucoup appr\'eci\'ees.

Je remercie toute ma famille (mes cousins et mes cousines, mes grand parents, oncles et tantes), et plus particuli\`erement,
pour leur soutien et leur affection ind\'efectibles, je remercie mes parents et mes petits fr\`eres, de tout mon coeur.

Enfin, merci \`a toi Aisling, pour tout le temps que nous avons pass\'e ensemble.



